\input{../notemp}
\title{オートマトンと形式言語 第6回}
\begin{document}
\maketitle
\chapter{プッシュダウンオートマトン}

アイデア: 有限オートマトン + スタック

$入力\rightarrow\underset{\displaystyle\underset{スタック}{\updownarrow}}{\fbox{有限状態制御装置}}\rightarrow 受理$

$\displaystyle\underset{\displaystyle\underset{文脈自由文法}{\Updownarrow}}{非決定性プッシュダウンオートマトン}$
\subsection{例}

$L_{wwr} = \{\omega\omega^R \mid \omega \in \{0, 1\}^\star\}$

$\omega^R$: $\omega$を反転した文字列

2状態:
\begin{itemize}
	\item[$q_0$:] 入力をスタックにプッシュ
	\item[$q_1$:] 入力をスタックのトップと比較、等しければポップ
\end{itemize}
非決定的に$q_0$から$q_1$へ$\epsilon-$遷移

\Rarrow $q_1$でスタックが空なら受理

入力 0110

\figref{fig28}

\section{定義}

PDA $P = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, Z_0, F)$

\begin{itemize}
	\item[$Q$:] 状態脳有限集合
	\item[$\Sigma$:]入力記号の有限集合
	\item[$\Gamma$:]スタック記号の有限集合
	\item[$\delta$:]遷移関数

	$\delta: Q \times(\Sigma\cup\ubrac{\{\epsilon\}}{\epsilon 動作})\times\overbrace{\Gamma}^{スタックのトップ}\rightarrow2^{(Q\times\Gamma^\star)}$

	\item[$q_0$:]初期状態
	\item[$Z_0$:]開始記号($Z_0\in\Gamma$、最初にスタックにある記号)
	\item[$F\subseteq{}Q$:]最終状態
\end{itemize}

例: $(p, \overbrace{\gamma}^{\in\Gamma^\star}) \in \delta(q, a, X)$
	
	$X$を$\gamma$に置き換える

\begin{itemize}
	\item[$\gamma=\epsilon$:] Xをポップ
	\item[$\gamma=X$:]スタックを買えない
	\item[$\gamma=YX$:]$Y$をプッシュ(右がスタックのボトム側)
\end{itemize}
\subsection{例}
$L_{wwr}$のPDA

\figref{fig29}

\section{PDAの時点表示: $(q, \omega, \gamma)$}
\begin{itemize}
	\item[$q\in{}Q$:]現在の状態
	\item[$\omega\in\Sigma^\star$:]入力の残り
	\item[$\gamma\in\Gamma^\star$:]スタックの内容
	\item[$\vdash_p$:]記号を一つ読んだ時の遷移

$(q, a\omega,X\beta)\vdash_p(p,\omega,\alpha\beta)$

\defarrow $(p,\alpha)\in\delta(q,a,X)$
\item[$\vdash_p^\star$:]0回以上の遷移
\end{itemize}
\subsection{例 $L_{wwr}$のPDA}

$(q_0, 0110,Z_0)\vdash(q_0,110,0Z_0)\vdash(q_0,10,10Z_0)\vdash(q_1,10,10Z_0)\vdash(q_10,0Z_0)\vdash(q_1,\epsilon,Z_0)\vdash(q_2,\epsilon,Z_0)$

よって$(q_0,0110,Z_0)\vdash^\star(q_2,\epsilon,Z_0)$

非決定性により他の動作もある。

$(q_0,0110,Z_0)\vdash(q_0,110,0Z_0)\vdash(q_1,110,0Z_0)$

\section{PDAの言語}
$P=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,Z_0,F)$とする。
\begin{itemize}
	\item[$L(P)$:]最終状態で受理する言語

		$L(P)=\{\omega\mid\exists_q\in{}F.\exists_\alpha\in\Gamma.(q_0,\omega,Z_0)\vdash^\star(q,\epsilon,\alpha)\}$

	\item[$N(P)$:]空スタックで受理する言語

		$N(P)=\{\omega\mid\exists_q\in{}Q.(q_0,\omega,Z_0)\vdash^\star(q,\epsilon,\epsilon)\}$
\end{itemize}

\subsection{$L_{wwr}$のPDA}
$L(P)=L_{wwr}$

$N(P)=\phi$

$\delta(q_1,\epsilon,Z_0) = \{(q_2,\epsilon)\}$と変更すれば、

$L(P)=N(P)=L_{wwr}$

\sectionize{問題}
\subsection{0と1を同じ数含む列を最終状態で受理するPDAを作り、0011を受理することを示せ。}

\figref{fig30}

$(q_0, 0011,Z_0)\vdash(q_0,011,0Z_0)\vdash(q_0,11,00Z_0)\vdash(q_0,1,0Z_0)\vdash(q_0,\epsilon,Z_0)\vdash(q_1,\epsilon,Z_0)$

$\because(q_0,0011,Z_0)\vdash^\star(q_1,\epsilon,Z_0)$
\section{2つの方式の同等性}
\subsection{定理(空スタックから最終状態)}
PDA $P_N$に対して、

$L(P_F)=N(P_N)$となる$P_F$が存在する。

\figref{31}
\subsection{定理(最終状態から空スタック)}
PDA $P_F$に対して、

$N(P_N)=L(P_F)$となる$P_N$が存在する。

\figref{32}
\section{PDAとCFGの透過性}
\subsection{定理(CFGからPDA)}
CFG$=(V,T,\ubrac{Q}{生成規則},S)$に対して、

$N(P)=L(G)$となるPDA $P$が存在する。
\subsection{構成法}
PDA $P=(\{q\},T,\ubrac{V}{スタックには変数と終端記号を多く}\cup{}T,\delta,q,S)$

$\delta(q,\epsilon,A)=\{(q,\beta)\mid A\rightarrow\beta\in{}Q\}$

$\delta(q,a,a)=\{(q,\epsilon)\}$

最左導出を模倣

$S\underset{左}{\overset{\star}{\Rightarrow}}x\alpha\Rightarrow(q,xy,S)\vdash^\star(q,y,\alpha)$

ただし、$x\in{}T^\star$ $\alpha\in(V\cup{}T)^\star$

\hrulefill

$\alpha=\epsilon$とすると、

$S\underset{左}{\overset{\star}{\Rightarrow}}x\Rightarrow(q,x,S)\vdash^\star(q,\epsilon,\ubrac{\epsilon}{受理})$
\subsubsection{例}
\begin{itemize}
	\item $I \rightarrow a \mid b\mid{}Ia\mid{}Ib$
	\item $E\rightarrow{}I\mid{}E+E$
\end{itemize}

$\delta(q,\epsilon,I)=\{(q,a),(q,b),(q,Ia),(q,Ib)\}$

$\delta(q,\epsilon,E)=\{(q,I),(q,E+E)\}$

$\delta(q,a,a)=\delta(q,b,b)=\delta(q,+,+)=\{(q,\epsilon)\}$

$E\Rightarrow{}E+E\Rightarrow{}I+E\Rightarrow{}a+E\Rightarrow{}a+I\Rightarrow{}a+b$

に対して、

$(q,a+b,E)\vdash(q,a+b,E+E)\vdash(q,a+b,I+E)\vdash(q,a+b,a+E)\vdash(q,+b,+E)\vdash(q,b,E)\vdash(q,b,I)\vdash(q,b,b)\vdash(q,\epsilon,\epsilon)$

\subsection{定理(PDAからCFG)}
PDA $P$に対して、

$L(G)=N(P)$となる文脈自由文法$G$が存在する。
\end{document}
